% !TEX root = tfm.tex

% A\~nade nuevas entradas con el formato:
% \acroitem{SIGLA}{Descripci\'on o desarrollo de la sigla.}

\acroitem{BA}{Precisi\'on balanceada, del ingl\'es \textit{balanced accuracy}.}
\acroitem{BART}{Bidirectional and Auto-Regressive Transformers.}
\acroitem{BCI}{Interfaz cerebro-computador, del ingl\'es \textit{brain-computer interface}.}
\acroitem{BLEU}{Bilingual Evaluation Understudy.}
\acroitem{CBraMod}{Modelo fundacional de EEG con atenci\'on \textit{criss-cross}.}
\acroitem{CER}{Tasa de error de car\'acter, del ingl\'es \textit{character error rate}.}
\acroitem{D-SigLIP}{Variante de SigLIP usada como p\'erdida contrastiva con tratamiento de duplicados.}
\acroitem{ECoG}{Electrocorticograf\'ia.}
\acroitem{EEG}{Electroencefalograf\'ia.}
\acroitem{EEGPT}{Modelo Transformer preentrenado para EEG.}
\acroitem{EEG-XL}{Adaptaci\'on de MEG-XL a datos EEG propuesta en este trabajo.}
\acroitem{EMG}{Electromiograf\'ia.}
\acroitem{EOG}{Electrooculograf\'ia.}
\acroitem{ERP}{Potencial relacionado con eventos, del ingl\'es \textit{event-related potential}.}
\acroitem{FFN}{Red neuronal \textit{feed-forward}, del ingl\'es \textit{feed-forward network}.}
\acroitem{fMRI}{Resonancia magn\'etica funcional, del ingl\'es \textit{functional magnetic resonance imaging}.}
\acroitem{GELU}{Unidad lineal de error gaussiano, del ingl\'es \textit{Gaussian Error Linear Unit}.}
\acroitem{GPU}{Unidad de procesamiento gr\'afico, del ingl\'es \textit{graphics processing unit}.}
\acroitem{ICA}{An\'alisis de componentes independientes.}
\acroitem{LaBraM}{Large Brain Model.}
\acroitem{LLM}{Modelo de lenguaje grande, del ingl\'es \textit{large language model}.}
\acroitem{LN}{Normalizaci\'on por capa, del ingl\'es \textit{layer normalization}.}
\acroitem{M/EEG}{Referencia conjunta a registros MEG y EEG.}
\acroitem{MEG}{Magnetoencefalograf\'ia.}
\acroitem{MEG-MASC}{Dataset MEG de escucha de habla natural usado en trabajos de decodificaci\'on.}
\acroitem{MEG-XL}{Modelo MEG de contexto largo que sirve como punto de partida del trabajo.}
\acroitem{MTP}{Predicci\'on de tokens enmascarados, del ingl\'es \textit{masked token prediction}.}
\acroitem{NR}{Lectura natural, del ingl\'es \textit{natural reading}.}
\acroitem{OPM}{Magnet\'ometro de bombeo \'optico, del ingl\'es \textit{optically pumped magnetometer}.}
\acroitem{ROUGE}{Recall-Oriented Understudy for Gisting Evaluation.}
\acroitem{RVQ}{Cuantizaci\'on vectorial residual, del ingl\'es \textit{residual vector quantization}.}
\acroitem{SigLIP}{Sigmoid Loss for Language-Image Pre-training.}
\acroitem{SQUID}{Dispositivo superconductor de interferencia cu\'antica, del ingl\'es \textit{superconducting quantum interference device}.}
\acroitem{SSS}{Separaci\'on en el espacio de se\~nal, del ingl\'es \textit{signal space separation}.}
\acroitem{T5}{Text-to-Text Transfer Transformer.}
\acroitem{WER}{Tasa de error de palabra, del ingl\'es \textit{word error rate}.}

