%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                       CARREGA DE LA CLASSE DE DOCUMENT                      %
%                                                                             %
% Les opcions admissibles son:                                                %
%      12pt / 11pt            (cos dels tipus de lletra; no feu servir 10pt)  %
%                                                                             %
% catalan/spanish/english     (llengua principal del treball)                 %
%                                                                             % 
% french/italian/german...    (si necessiteu fer servir alguna altra llengua) %
%                                                                             %
% listoffigures               (El document inclou un Index de figures)        %
% listoftables                (El document inclou un Index de taules)         %
% listofquadres               (El document inclou un Index de quadres)        %
% listofalgorithms            (El document inclou un Index d'algorismes)      %
%                                                                             %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[11pt,spanish,listoffigures,listoftables]{tfgetsinf}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                     CODIFICACIO DEL FITXER FONT                             %
%                                                                             %
%    windows fa servir normalment 'ansinew'                                   %
%    amb linux es possible que siga 'latin1' o 'latin9'                       %
%    Pero el mes recomanable es fer servir utf8 (unicode 8)                   %
%                                          (si el vostre editor ho permet)    % 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage[utf8]{inputenc} 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Para conseguir que la tabla de contenido no salga en rojo
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\hypersetup{ colorlinks=true, linkcolor=black, citecolor=blue, urlcolor=cyan, }

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                        ALTRES PAQUETS I DEFINICIONS                         %
%                                                                             %
% Carregueu aci els paquets que necessiteu i declareu les comandes i entorns  %
%                                          (aquesta seccio pot ser buida)     %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{array}

\newcommand{\acroitem}[2]{\item[\textbf{#1}] #2}
\newenvironment{listaacronimos}{%
    \begin{list}{}{%
        \setlength{\labelwidth}{2.8cm}%
        \setlength{\leftmargin}{3.2cm}%
        \setlength{\labelsep}{0.4cm}%
        \setlength{\itemsep}{0.25em}%
        \setlength{\parsep}{0pt}%
        \renewcommand{\makelabel}[1]{##1\hfil}%
    }%
}{%
    \end{list}%
}
\newcommand{\printacronimos}{%
    \cleardoublepage
    \phantomsection
    \addtocontents{toc}{\protect\contentsline{chapter}{Índice de acrónimos}{\thepage}{section*.4}}
    \markboth{Índice de acrónimos}{Índice de acrónimos}
    {\hfill\Huge\sffamily\bfseries Índice de acrónimos\par\noindent\hrulefill\par}
    \vspace{\baselineskip}
    \begin{listaacronimos}
        \input{acronimos}
    \end{listaacronimos}
}

\usepackage{tikz}
\usepackage{xcolor}

\usetikzlibrary{
    arrows.meta,
    positioning,
    fit,
    calc,
    matrix,
    shapes.geometric,
    decorations.pathreplacing,
    babel
}

% Evita que LaTeX estire el espacio vertical entre párrafos/listas
% para forzar que todas las páginas tengan la misma altura.
\raggedbottom

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                        DADES DEL TREBALL                                    %
%                                                                             %
% titol, alumne, tutor i curs academic                                        %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\title{Transferencia de modelos MEG de contexto largo a EEG para clasificación de palabras en escucha natural
}
\author{Ricardo Díaz Peris}
\tutor{Vicent Juan Botti Navarro, Alfons Juan Císcar}
\curs{2025-2026}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                     PARAULES CLAU/PALABRAS CLAVE/KEY WORDS                  %
%                                                                             %
% Independentment de la llengua del treball, s'hi han d'incloure              %
% les paraules clau i el resum en els tres idiomes                            %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\keywords{Descodificació neuronal; EEG; MEG; aprenentatge per transferència; escolta natural; classificació de paraules; models de context llarg; brain-to-text} % Paraules clau 
         {Decodificación neuronal; EEG; MEG; aprendizaje por transferencia; escucha natural; clasificación de palabras; modelos de contexto largo; brain-to-text}              % Palabras clave
         {Neural decoding; EEG; MEG; transfer learning; natural listenning; word classification; long-context models; brain-to-text}        % Key words

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                              INICI DEL DOCUMENT                             %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%              RESUMS DEL TFG EN VALENCIA, CASTELLA I ANGLES                  %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{abstract}
La descodificació de paraules a partir de senyals cerebrals no invasives presenta importants dificultats degudes al baix nivell de senyal útil, la variabilitat entre subjectes i les diferències entre modalitats com MEG i EEG. En aquest treball s’adapta el model MEG-XL, dissenyat originalment per a l'aprenentatge de representacions de context llarg en MEG, a un escenari d'EEG durant l'escolta natural. L'adaptació se centra a construir un pipeline reproduïble per a avaluar si les representacions apreses en MEG poden transferir-se a EEG en tasques de classificació de paraules.
Per això, s'integra l'arquitectura de MEG-XL amb un nou adaptador per a diferents conjunts de dades d’EEG, que transforma els registres d'aquest tipus de sensors i les anotacions d'escolta en segments alineats amb paraules. El pipeline incorpora remostratge, normalització, extracció de finestres temporals per paraula, màscares de sensors i codificació explícita del tipus de sensor EEG. A partir d'aquests segments, el model obté representacions neuronals contextualitzades mitjançant un Transformer amb atenció criss-cross i les compara amb embeddings lingüístics generats per T5 mitjançant una pèrdua contrastiva.
L'objectiu principal és analitzar la viabilitat tècnica i experimental de traslladar models de context llarg entrenats en MEG a dades EEG per a començar a investigar una solució tancada de brain-to-text que incloga EEG. Este enfocament permet estudiar les barreres pràctiques de la transferència entre modalitats, identificar els punts crítics del preprocessament i assentar una base per a futurs models multimodals M/EEG aplicats a la descodificació de llenguatge natural.
\end{abstract}
\begin{abstract}[spanish]
La decodificación de palabras a partir de señales cerebrales no invasivas presenta importantes dificultades debidas al bajo nivel de señal útil, la variabilidad entre sujetos y las diferencias entre modalidades como MEG y EEG. En este trabajo se adapta el modelo MEG-XL, diseñado originalmente para el aprendizaje de representaciones de contexto largo en MEG, a un escenario de EEG durante escucha natural. La adaptación se centra en construir un pipeline reproducible para evaluar si las representaciones aprendidas en MEG pueden transferirse a EEG en tareas de clasificación de palabras.
Para ello, se integra la arquitectura de MEG-XL con un nuevo adaptador diferentes datasets de EEG, que transforma los registros de este tipo de sensores y las anotaciones de escucha en segmentos alineados a palabras. El pipeline incorpora re-muestreo, normalización, extracción de ventanas temporales por palabra, máscaras de sensores y codificación explícita del tipo de sensor EEG. A partir de estos segmentos, el modelo obtiene representaciones neuronales contextualizadas mediante un Transformer con atención criss-cross y las compara con embeddings lingüísticos generados por T5 mediante una pérdida contrastiva.
El objetivo principal es analizar la viabilidad técnica y experimental de trasladar modelos de contexto largo entrenados en MEG a datos EEG para comenzar a investigar una solución cerrada de brain-to-text que incluya EEG. Este enfoque permite estudiar las barreras prácticas de la transferencia entre modalidades, identificar los puntos críticos del preprocesamiento y sentar una base para futuros modelos multimodales M/EEG aplicados a decodificación de lenguaje natural.
\end{abstract}
\begin{abstract}[english]
Decoding words from non-invasive brain signals presents significant challenges due to the low level of useful signal, inter-subject variability, and differences between modalities such as MEG and EEG. In this work, the MEG-XL model—originally designed for learning long-range context representations in MEG—is adapted to an EEG setting during natural listening. The adaptation focuses on building a reproducible pipeline to evaluate whether representations learned in MEG can be transferred to EEG in word classification tasks.
To this end, the MEG-XL architecture is integrated with a new adapter for various EEG datasets, which transforms EEG recordings and listening annotations into word-aligned segments. The pipeline incorporates resampling, normalization, word-based temporal window extraction, sensor masking, and explicit encoding of the EEG sensor type. From these segments, the model obtains contextualized neural representations using a Transformer with cross-attention and compares them with linguistic embeddings generated by T5 via a contrastive loss.
The main objective is to analyze the technical and experimental feasibility of transferring long-context models trained on MEG data to EEG data in order to begin investigating an end-to-end brain-to-text solution that incorporates EEG. This approach allows us to study the practical barriers to cross-modal transfer, identify critical points in preprocessing, and lay the groundwork for future multimodal M/EEG models applied to natural language decoding.
\end{abstract}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                              CONTINGUT DEL TREBALL                          %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\mainmatter

\input{capitulos/01_introduccion}
\input{capitulos/02_marco_teorico}
\input{capitulos/03_datasets_utilizados.tex}
\input{capitulos/04_propuesta_megxl_eeg}
\input{capitulos/05_evaluacion_experimental}
\input{capitulos/06_conclusiones_trabajo_futuro}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                                BIBLIOGRAFIA                                 %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{bibliografia}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                           APÈNDIXS  (Si n'hi ha!)                           %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\APPENDIX

\end{document}
